[三峽區歷史文物館.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:三峽區歷史文物館.jpg "fig:三峽區歷史文物館.jpg")
**三峽街**，為1920年－1945年間存在之行政區，轄屬[台北州](../Page/臺北州.md "wikilink")[海山郡](../Page/海山郡.md "wikilink")。今[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[三峽區](../Page/三峽區.md "wikilink")。

## 沿革

1920年（大正九年）10年，合併[桃園廳](../Page/桃園廳.md "wikilink")[三角湧支廳成福區與三角湧區的三角湧](../Page/三角湧支廳.md "wikilink")、公館後、隆恩埔、劉厝埔、麥仔園、礁溪、八張、中埔、蔴園、十三添、大埔、山員潭、福德坑、茅埔、鳶山等-{庄}-後，設立「**三峽-{庄}-**」。

1922年（大正十一年）一月，[海山郡蕃地白石按](../Page/蕃地_\(海山郡\).md "wikilink")、大旗尾、雞罩山、紫微坑、牛角坑併為**白鷄**大字，崙尾寮、竹坑山合併為**竹崙**大字，湳子橋、鹿母潭合併為**大寮**大字，編入三峽-{庄}-\[1\]。

1932年（昭和七年）二月，海山郡蕃地烏才頭併入**大埔**大字，圳子頭、柑子樹腳、十八分併入**十三添**大字，內揷角、外揷角、有木、熊空南腳合併新設**揷角**大字，東眼、東麓、金敏子合併新設**東眼**大字，菜園地、五寮、詩朗合併新設**五寮**大字，編入三峽-{庄}-\[2\]。

1940年（昭和十五年）六月，三峽-{庄}-升格為「**三峽街**」。

## 街-{庄}-原名

原屬海山堡之麥仔園-{庄}-、隆恩埔-{庄}-、劉厝埔-{庄}-、公館後-{庄}-、三角湧-{庄}-、八張-{庄}-、礁溪-{庄}-、十三添-{庄}-、蔴園-{庄}-、中埔-{庄}-、鳶山-{庄}-、福德坑-{庄}-、大埔-{庄}-、山員潭仔-{庄}-、茅埔-{庄}-、成福-{庄}-、橫溪-{庄}-、挖仔-{庄}-

  - 三角湧-{庄}-改稱三峽\[3\]

## 行政區劃

戰前，三峽街轄域內分為**三峽**、**麥子園**、**隆恩埔**、**劉厝埔**、**公館後**、**八張**、**礁溪**、**十三添**、**麻園**、**中埔**、**鳶山**、**福德坑**、**大埔**、**山員潭子**、**茅埔**、**成福**、**橫溪**、**挖子**、**大寮**、**竹崙**、**白鷄**、**五寮**、**揷角**、**東眼**24個[大字](../Page/大字_\(行政區劃\).md "wikilink")。

  - **麥子園**大字下有「麥子園」、「劉厝埔」小字名
  - **公館後**大字下有「公館後」、「隆恩埔」、「劉厝埔」小字名
  - **三峽**大字下有「三峽」、「公館尾」小字名
  - **八張**大字下有「坡子乾」、「八張」小字名
  - **十三添**大字下有「十三添」、「犁舌尾」、「打鐵坑」、「烏才頭」小字名
  - **麻園**大字下有「麻園」、「溪墘寮」小字名
  - **大埔**大字下有「大埔」、「五鬮」、「二鬮」、「柑子樹脚」、「十八分」、「圳子頭」小字名
  - **白鷄**大字下有「白鷄」、「紫微」小字名
  - **成福**大字下有「成福」、「小暗坑」小字名
  - **橫溪**大字下有「溪北」、「溪南」、「頂寮」、「坪林」小字名
  - **竹崙**大字下有「竹坑」、「崙尾」小字名
  - **五寮**大字下有「五寮」、「詩朗」、「菜園地」小字名
  - **揷角**大字下有「揷角」、「內揷角」、「外揷角」、「有木」、「熊空」小字名
  - **東眼**大字下有「東眼」、「金敏子」、「東麓」小字名

\[4\]

## 參見

[Category:臺北州](../Category/臺北州.md "wikilink")

1.  臺灣總督府府報，1922，2562號。
2.  臺北州報，1932，747號。
3.  《新舊對照管轄便覽》
4.  《臺灣總督府行政區域便覽》